\agradecimientos  % No borrar esta línea pues define el formato. OJO el texto debe estar entre llaves
{%NO BORRAR
Escribe aqui los agradecimientos, aquí hay algunas pautas que podrían ser útiles:
\textbf{Comenzar con una nota de agradecimiento general}: Empieza con una declaración general de agradecimiento a todas las personas que te han apoyado a lo largo del proceso.

\textbf{Agradecimientos específicos:}
Familia y amigos: A menudo, las primeras personas que se mencionan son los miembros de la familia y amigos cercanos que han proporcionado apoyo emocional, asesoramientoo.

Asesores y supervisores: Es esencial agradecer a tu asesor de tesis o cualquier otro mentor académico. 
Comité de tesis o jurado: Si aplicable, agradece a los miembros de tu comité de tesis o jurado por su tiempo y atención.

Colegas y compañeros de clase: Menciona a cualquier compañero estudiante o colega que haya contribuido de alguna manera a tu investigación o pensamiento.

Organizaciones de financiación: Si tu investigación fue financiada por alguna beca o subsidio, asegúrate de reconocer la contribución de la organización.

Profesionales y expertos en la materia: Si has tenido ayuda de expertos o profesionales (entrevistas, consultas), menciona su ayuda e influencia en tu trabajo.


Sé sincero y personal, pero mantén la profesionalidad y el enfoque académico de la sección.
Concluye con una declaración que refleje tu experiencia personal a lo largo de tu viaje académico y cómo estos agradecimientos resuenan contigo

} %NO BORRAR
